\chapter{Instrukcje warunkowe, pętle, wyrażenia listowe }

\section{Instrukcje warunkowe}

Instrukcje warunkowe służą nam do rozdzielania przebiegu wykonania skryptu pod jakimiś warunkami, dla przykłady: \texttt{Jeśli pogoda będzie ładna, pójdziemy do parku}. Ogólna postać najprostszego wyrażenia warunkowego to:
\lstinputlisting[language=python, caption=Konwersja typów]{code_listing/console_39_if_overview.py}
w którym \texttt{expr} jest wyrażeniem którego wyniki jest wartością \texttt{Boolean} a \texttt{statement} jest wyrażeniem które będzie wykonane jeśli warunek \texttt{expr} będzie zwracał wartość \texttt{True} 

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_40_if_example.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_40_if_example.bash}

W celu zbudowania bardziej skomplikowanych instrukcji warunkowych możemy je zagnieżdzać w sobie nawzajem. 
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_41_if_nested.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_41_if_nested.bash}

Teraz kiedy nauczyliśmy się pisać proste instrukcje warunkowe możemy przejść do czegoś bardziej skomplikowanego czyli \texttt{else} i \texttt{elif}. 

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_42_if_else.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_42_if_else.bash}

instrukcja \texttt{else} mówi jeśli warunek w poprzedzającym nie został spełniony to wykonaj to co jest w bloku \texttt{else:}

Ostatnią instrukcją związaną z \texttt{if} jest \texttt{elif} która pozwala tworzyć nam kilka alternatyw w zależności od warunków jakie zapiszemy w każdej instrukcji \texttt{elif}. 

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_43_elif.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_43_elif.bash}

Musimy tutaj wzrócić uwagę na to jak działa blok instrukcji \texttt{if, elif, else} działa on w taki sposób że idąc od góry sprawdza warunki jeśli któryś z nich jest prawdziwy wykonuje blok instrukcji które mu odpowiadają a następnie przeskakuje do pierwszej instrukcji po całym bloku \texttt{if, elif, else}

\subsection{Operator trójargumentowy w Pythonie}
Operator twójargumentowy na pierwszy rzut oka może wydawać się tym samym co zwykły \texttt{if-statement} jednak nie kontroluje on egzekucji skryptu a zachowuje się bardziej jak operator przypisania który przy okazji potrafi sprawdzić warunek. 

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_44_ternaryOperator.py}

W tym przykładzie najpierw sprawdzany jest \texttt{conditional\_expr} jeśli zwróci on \texttt{True} to wywołany zostanie \texttt{expr1} a w każdym innym przypadku \texttt{expr2}. 
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_45_ternaryOperator_example.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_45_ternaryOperator_example.bash}

\section{Pętle}

\subsection{For-Loop}
Pętlę \texttt{for} wykorzystuje się kiedy chcemy przejść się przez jakaś sekwencję, czy są to liczby naturalne, elementy listy, elementu słownika etc. 

Ogólna postać pętli \texttt{for} to
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_46_for.py}
gdzie \texttt{iterator} są kolejnymi elementami sekwencji \texttt{sequence} i dla kazdego takiego elementu wykonujemy blok ciała \texttt{for-loop} 

Trywialnym przykładem jest tutaj wypisanie liczb naturalnych. 
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_47_for_range.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_47_for_range.bash}

gdzie \texttt{range (1 ,10)} tworzy nam sekwencje liczb po której możemy się iterować i w tym przypadku po prostu je wypisać na ekranie. Jednak w Pythonie nie pracujemy na tablicach w stylu C/C++ gdzie sa one blokami pamięci do której mamy dostęp. W Pythonie możemy bezpośrednio dostać się do obiektów na liście jak w przykladzie.  

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_48_for_list.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_48_for_list.bash}

Podobnie możemy zrobić dla słowników gdzie możemy mieć dostęp do:
\begin{itemize}
    \item kluczy i wartość,
    \item kluczy,
    \item wartości
\end{itemize}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_49_for_dictionary.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_49_for_dictionary.bash}

\subsection{While-Loop}
Drugim typem pętli jaki spotkamy w Pythonie jest pętla \texttt{while} która sprawdza warunek  \texttt{condition} przy karzdym odwróceniu pętli  i następnie wykonuje swoje ciało. 

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_50_while.py}

Warunek \texttt{condition} musi być wyrażeniem logicznym które zwraca \texttt{True} jeśli ma wykonać się ciało pętli albo \texttt{False} jeśli wykonanie pętli ma zostać przerwane. 
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_51_while_example.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_51_while_example.bash}

\subsubsection{Wyrażenia \texttt{break} i \texttt{continue} } są dodatkowymi instrukcjami sterującymi które możemy wykorzystać w ciele pętli \texttt{while} i \texttt{for}. 

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_52_while_break_continue.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_52_while_break_continue.bash}

\texttt{break} pozwala przerwać wykonanie pętli "w środku" jej ciała i przejść do następnej instrukcji za pętlą. Natomiast \texttt{continue} przerywa wykonanie ciała pętli i przeskakuje do kolejnej iteracji. 

\section{List Comprehension}

List Comprehension jest innym, bardziej elganckim sposobem na pracę z listani oraz przetwarzaniem ich w algorytmach, pozwala na zwiększyć wydajność pamięciową i czasową skruptów. 

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_53_list_comprehension_syntax.bash}

Składnia List Comprehension zaczyna się i kończy kwadratowym nawiasem [] a pomiędzy nimi na zaczynamy od wyrażenia \texttt{expression} które chcemy wykonać na każdym elemencie list \texttt{item} pod warunkiem \texttt{condition}. 

Jednym z najpopularniejszych przykładów wykorzystania List Comprehension jest tworzenie "w locie" list. Powiedzmy że chcemy stworzyć listę potęg pierwszych 10 liczb naturalnych "po staremu" możemy to zrobić tak

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_54_list_comprehension_power_1.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_54_list_comprehension_power_1.bash}

a za pomocą List Comprehension ten sam efekt możemy uzyskać przy pomocy kodu

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_54_list_comprehension_power_2.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_54_list_comprehension_power_2.bash}

Pełnym przykładem zastosowania List Comprehension jest lista potęg parzystych liczba od 0 do 10. 
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_54_list_comprehension_power_3.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_54_list_comprehension_power_3.bash}

Dzięki temu wyrażeniu możemy też utworzyć \texttt{set} oraz słowniki \texttt{dict} 
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_54_list_comprehension_power_4.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_54_list_comprehension_power_4.bash}

\subsection{walrus operator}

Pozwala on na przypisanie wartości wyrażenia kiedy jednocześnie wykorzystamy wyniki tego wyrażenia. 

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_55_list_comprehension_walrus_operator.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_55_list_comprehension_walrus_operator.bash}

Musimy jeszcze poromzmawiać na temat co się dzieje "pod maską". List Comprehension tymczasową zmienną która w pamięci zajmuje tyle samo miejsca co gdybyśmy zadeklarowali i wypełnili danymi w tradycyjnym stylu. Przy obecnych możliwościach komputerów oraz dla małych oraz średniej wielkości list nie stanowi to żadnego problemu.  

\section{Generatory}

Kiedy napotkamy tego typu problemu Python dysponuje rozwiązaniem zwanym \texttt{Generatorami}, w odróżnieniu od List Comprehension, nie jest tworzona lista w pamięci lista i dopiero potem na niej wykonywane są operacje. Generator tworzy iterator z którego możesz pobierać kolejne elementy sekwencji. Takie wykonanie nazywamy leniwym, dla tego że obliczenia są wykonywane w momencie kiedy jest to potrzebne a nie sekwencyjnie - tworzymy całą listę danych wejściowych i dopiero na niej wykonujemy obliczenia. 

Chyba najłatwiej będzie nam popatrzeć na przykład: 
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_56_generators.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_56_generators.bash}

Musimy sobie tutaj wyjaśnić jak działa funkcja \texttt{map}. Jej sygnatura to \texttt{map(fun, iter)} 
\begin{itemize}
    \item \textbf{fun}: jest funkcją do której \texttt{ma} przekazuje kolejne elementy z iteratora
    \item \textbf{iter}: jest iteratorem który generuje nam elementy wejściowej
\end{itemize}

\texttt{lambda} pozwala stworzyć anonimową funkcję która jest zadeklarowana w miejscu. Jej składnia jest niezwykle prosta 

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_57_lambda.py}
gdzie mamy dwa kluczowe elementy

\begin{itemize}
    \item \textbf{arguments} - lista argumentów które przyjmuje funkcja anonimowa oddzielona przecinkami
    \item \textbf{expression} - jednolinjkowe ciało anonimoej funkcji
\end{itemize}